%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                    Gruppo NSA-Verona
%
%             Fondamenti, materiali aggiuntivi
%
%------------------------------
% Compilazione:
% pdflatex --shell-escape 01_nsa_introduzione_materiali.tex
%------------------------------
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% Authors Ruggero Ferro, Bruno Stecca, Daniele Zambelli
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Daniele Zambelli
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%========================
% Definizione delle directory
%========================
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}

%========================
% Classe del documento
%========================
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo, definizioni e variabili comuni
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}
\input{\lbr variabili_guide}
\input{\lbr definizioni_guide}

%========================
% Cartella slide
%========================
\graphicspath{ {./slide_stp/} }

%========================
% Variabili per questa presentazione
%========================
%opening
\title{Derivate 1\\
\large PLS di Analisi Non Standard Verona}
% \subtitle{}                                ???
\author{Gruppo NSA Verona \\[1em]
Licenza CC BY-SA}
\date{2020}



\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Si tratta di slide in più
\end{abstract}

\section{...}
\begin{comment}
% \begin{frame}\frametitle{L'incremento lungo \(f\) e lungo la tangente}
% %{\footnotesize
% La tangente \(t\) ad una curva \(f\) in \(P(x_0,f(x_0))\), se esiste, ha la 
% stessa pendenza della curva in quel punto: \(t(x)=f'(x_0)(x-x_0)+ f(x_0)\).
% \spause[.5]
% 
% \(t\) è la retta che meglio approssima la \(f\) nei suoi punti 
% infinitamente vicini a \(P\), perché la differenza 
% \(f(x_0+\Delta x)-t(x_0+\Delta x)\) è infinitesima, anche rispetto
% all'infinitesimo \(\Delta x\):
% \begin{align*}
%  \frac{f(x_0+\Delta x)-t(x_0+\Delta x)}{\Delta x}&=
%  \frac{f(x_0+\Delta x)-(f'(x_0)(\Delta x) +f(x_0))}{\Delta x}=\\
%  &=\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}-f'(x_0).
% \end{align*}
% \pause
% I due termini del risultato sono infinitamente vicini perché il secondo è la
% parte standard del primo, quindi la loro differenza è un infinitesimo, 
% chiamiamolo \(\epsilon\). 
% \[
%  \frac{f(x_0+\Delta x)-t(x_0+\Delta x)}{\Delta x}=\epsilon
% \]
% %}
% \end{frame}

% 
% \begin{frame}[shrink=10]\frametitle{L'incremento infinitesimo \(\Delta f\)} 
% %{\footnotesize 
% Per \(x\approx x_0\), l'incremento di \(f\) è \(\Delta f= f(x)-f(x_0)\).\\
% Anche per la tangente, se esiste, si ha: \(\Delta t=t(x)-t(x_0)\).
% \spause[.5]
% 
% Se \(f'(x_0)\) c'è, allora \(\Delta f\) e \(\Delta t\) sono infinitesimi e 
% quindi
% anche la loro differenza è un infinitesimo (che è nullo se \(f\) è una funzione 
% lineare). 
% \pause
% 
% \begin{align*}
% \pst{\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}}&=f'(x_0)\\
% \frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x} &= f'(x_0)+\epsilon\\ 
% \underbrace{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}_{\Delta f}&=
% \underbrace{f'(x_0)\Delta x}_{\Delta t} +\epsilon\Delta x\\
% \Delta f-\Delta t&=\epsilon\Delta x.
% \end{align*}
% \pause
% Per incrementi infinitesimi \(\Delta x\ne 0\) rispetto al punto in cui c'è 
% \(f'(x_0)\), \\
% \(\Delta f\) differisce da \(\Delta t\) per un infinitesimo di ordine superiore 
% a
% \(\Delta x\).
% \end{frame}


% Esempio complicato
%
% \begin{frame}\frametitle{Un esempio}
% Calcola la pendenza della funzione  \quad \(f(x)=x^3-5x^2+6x+1\) \quad nel 
% punto di ascissa \(2\).
% 
% \begin{align*}
% y_P &= f(2) = 2^3 -5 \cdot 2^2 +6 \cdot 2 +1= 1\\
% f'(2) &= \pst{\dfrac{f(2+\Delta x) - f(2)}{(2 + \Delta x) - 2}} =\\
% &=\pst{\dfrac{\tonda{2+\Delta x}^3-5\tonda{2+\Delta x}^2+6 \tonda{2+\Delta 
% x} +1 -1}{\Delta x}} =\\
% &=\pst{\dfrac{\cancel{\Delta x}\tonda{-2+5\Delta x+\tonda{\Delta 
% x}^2}}{\cancel{\Delta x}}}\\
% &=\pst{-2}+\pst{5\Delta x}+\pst{\tonda{\Delta x}^2}=-2+0+0=-2
% \end{align*}
% 
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}\frametitle{Un esempio}
% Calcola la pendenza della funzione  \quad \(f(x)=x^3-5x^2+6x+1\) \quad nel 
% punto di ascissa \(2\).
% 
% \(y_P = f(2) = 2^3 -5 \cdot 2^2 +6 \cdot 2 +1= 1\)\\[.5em]
% \(f'(2) = \pst{\dfrac{f(2+\Delta x) - f(2)}{(2 + \Delta x) - 2}} =\)
% \(\pst{\dfrac{\tonda{2+\Delta x}^3-5\tonda{2+\Delta x}^2+6 \tonda{2+\Delta 
% x} +1 -1}
%              {\Delta x}} =\)\\[.5em]
% 
% \begin{columns} [T] % align columns
% \begin{column}{.58\textwidth}
%  \vspace{-.25cm} 
% % \begin{center} 
% % \(P \punto{2}{2^3-5\cdot 2^2+6 \cdot 2 +1} = \punto{2}{1}\)
% \(  = \pst{\dfrac{\Delta y(x_0,~\Delta x)}{\Delta x}}\)\\[.5em]
% \(  = \pst{\dfrac{\Delta y}{\Delta x}}\)\\[.5em]
% 
% 
% % \end{center}
% \end{column}%
% % \hfill%
% \begin{column}{.38\textwidth}
% %\vspace{-2cm}
% \pendenzacubica
% \end{column}%
% \end{columns}
% 
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Es.1: derivata della funzione costante}
Proponiamo ai corsisti di applicare quanto hanno appreso a questi primi casi 
elementari. Discuteremo le soluzioni nella prossima lezione collettiva.\\
\begin{columns}[T]
\begin{column}{.4\textwidth}
 \begin{center}
\diffcostante  
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{.6\textwidth}
% {\footnotesize 
 \begin{align*}
 f(x)&=k.\\%[1em]
 &\pst{\dfrac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}} =\\
&= \dots\
 %       &=\pst{\dfrac{k -k}{\Delta x}} = \\
%       &=\pst{\dfrac{0}{\Delta x}} = \pst{0}=0.
 \end{align*} 
\end{column}
\end{columns}
Concludendo.\\
La parte standard quindi è ottenibile e il suo risultato non dipende da \(\Delta x\).
\[f'(x)=\dots\]
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Es.2: derivata della funzione identica}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{.6\textwidth}
 \begin{center}
\diffbisettrice  
 \end{center}
\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
{\footnotesize 
\begin{align*}
f(x)&=x.\\%[1em]
& \pst{\dfrac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}} =\\
&= \dots\
% &=\pst{\dfrac{\cancel{+x}+\Delta x ~\cancel{-x}}{\Delta x}} = \\
% &=\pst{\dfrac{\cancel{\Delta x}}{\cancel{\Delta x}}} = \\
% &=\pst{1}=1.
\end{align*}  }
\end{column}
\end{columns}
% L'incremento \(\Delta f\) è uguale all'incremento infinitesimo non nullo 
% \(\Delta x\), quindi il loro rapporto vale \(1, ~\forall \Delta x \ne 0\).
Concludendo\\
La parte standard quindi  c'è e il suo risultato non dipende da 
\(\Delta x\).
\[f'(x)=\dots\]

NB: \(\Delta f\) e \(\Delta x\) hanno valore uguale, ma non hanno lo stesso
significato.
\end{frame}

% \begin{frame}\frametitle{Funzione quadratica}
% \end{frame}
% 
% \begin{frame}\frametitle{Funzione potenza}
% \end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Es.3: derivata della funzione reciproca}
%{\footnotesize
\begin{align*}
f(x)&=\frac{1}{x},\quad \text{per } x\ne 0.\\[.5em]
&\pst{\dots}=\dots\\
% \dfrac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}} =
%    \pst{\dfrac{\frac{1}{x+\Delta x}-\frac{1}{x}}{\Delta x}} = \\
% &=\pst{\dfrac{\cancel{+x}~\cancel{-x}-\Delta x}
%              {\Delta x \tonda{x^2+x \Delta x}}} \overset{(*)}{=} 
%    \pst{\dfrac{\cancel{-\Delta x}}
%              {\cancel{\Delta x} \tonda{x^2+x \Delta x}}} \overset{(**)}{=}\\ 
% &\overset{(**)}{=}\frac{\pst{-1}}{\pst{x^2+x \Delta x}}
%             =-\frac{1}{x^2}.
\end{align*}\\
\vspace{2.5cm}
{\footnotesize Individua i passaggi in cui sono necessarie le note seguenti :\\
\((*)\) \(\forall \Delta x \ne 0\), infinitesimo;\quad
\((**)\) \(\pst{\frac{a}{b}}=\frac{\pst{a}}{\pst{b}}\), purché\dots}


La parte standard quindi c'è e \dots.
\[f'(x)=\dots\]
\end{frame}


% sulla parte standard della radice
%
% \begin{frame}\frametitle{Parte standard e radice}
% Se \(x\geq 0\)  e \(y\) sono iperreali, tali che \(y=\sqrt[n]{x}\), allora
% \(y^n=x\geq 0\) e \(\pst{x}=\pst{y^n}=\tonda{\pst{y}}^n\).\\
% \vspace{1em}
% Poiché anche \(\pst{y}\geq 0\), possiamo applicare la radice ennesima e
% otteniamo \(\pst{y}=\pst{\sqrt[n]{x}}\). 
% 
% In conclusione:
% \[
%  \pst{\sqrt[n]{x}}={\sqrt[n]{\pst{x}}}.
% \]
% \end{frame}

\end{comment} 
 


\end{document}
